<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Eva Winnebeck | Corona-Datenspende | News &amp; Analysen</title>
    <link>https://corona-datenspende.github.io/authors/eva-winnebeck/</link>
      <atom:link href="https://corona-datenspende.github.io/authors/eva-winnebeck/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Eva Winnebeck</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>de</language><lastBuildDate>Fri, 29 Oct 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://corona-datenspende.github.io/media/logo_hu67c7d7cb86270e1a53c42ee36a2e3695_20109_300x300_fit_lanczos_3.png</url>
      <title>Eva Winnebeck</title>
      <link>https://corona-datenspende.github.io/authors/eva-winnebeck/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Uhrenumstellung</title>
      <link>https://corona-datenspende.github.io/reports/uhrenumstellung/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://corona-datenspende.github.io/reports/uhrenumstellung/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dieses Wochenende ist es wieder so weit: Die Uhren werden umgestellt, und zwar eine Stunde zurück, von Sommerzeit auf Winterzeit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seit Beginn der Datenspende ist dies die dritte Uhrenumstellung. Ob diese Umstellungen sinnvoll, unnötig oder gar schädlich sind, sorgt immer wieder für Diskussionen - sowohl in Sachen der persönlichen Präferenz als auch hinsichtlich der öffentliche Gesundheit. Denn zahlreiche Untersuchungen haben gezeigt: die Umstellung kann kurzfristig das Leben und den Körper aus dem gewohnten Takt bringen. Langfristig beeinflusst man mit den Umstellungen vor allem wann und wie viel Sonnenlicht wir in unserem Alltag abbekommen. Und dies kann wiederum vielfältige Auswirkungen haben auf Körper und Psyche u.a. durch die Taktung unseres Schlafes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daher werfen wir heute einen Blick auf die Schlafdaten unserer Spender:innen während der letzten zwei Uhrenumstellungen.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;sommerzeit-winterzeit-normalzeit-was-für-ne-zeit&#34;&gt;Sommerzeit, Winterzeit, Normalzeit, was für ne Zeit?&lt;/h3&gt;
















&lt;figure  id=&#34;figure-abb-1-verschiebung-der-schlafzeiten-zwischen-sommer--und-winterzeit-dargestellt-ist-der-durchschnittliche-tägliche-schlafmittelpunkt-seit-beginn-der-datenspende---gemessen-in-lokaler-uhrzeit-oben-und-normalzeit-unten-die-wöchentlichen-spitzen-entstehen-durch-den-späteren-schlaf-am-wochenende-die-spitze-in-der-mitte-durch-die-silvesternacht-unten-sieht-man-dass-der-schlaf-während-der-sommerzeit-nominal-fast-eine-stunde-früher-ist-oben-dass-er-aber-in-lokaler-uhrzeit-leicht-später-erscheint-weil-die-verschiebung-nicht-eine-volle-stunde-beträgt&#34;&gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img alt=&#34;**Abb. 1: Verschiebung der Schlafzeiten zwischen Sommer- und Winterzeit.** Dargestellt ist der durchschnittliche tägliche Schlafmittelpunkt seit Beginn der Datenspende - gemessen in lokaler Uhrzeit (oben) und Normalzeit (unten). Die wöchentlichen Spitzen entstehen durch den späteren Schlaf am Wochenende, die Spitze in der Mitte durch die Silvesternacht. Unten sieht man, dass der Schlaf während der Sommerzeit nominal fast eine Stunde früher ist, oben dass er aber in lokaler Uhrzeit leicht später erscheint, weil die Verschiebung nicht eine volle Stunde beträgt.&#34; srcset=&#34;
               /media/figures/dst/midSleepOverTimeYearGer_hub443e4181933e385acecd12c4a46c24e_1027395_8fd4f01fbf1999c04e5e55294eb86554.webp 400w,
               /media/figures/dst/midSleepOverTimeYearGer_hub443e4181933e385acecd12c4a46c24e_1027395_7c71c7a7dc0127dcb5c319fb97ffaa4c.webp 760w,
               /media/figures/dst/midSleepOverTimeYearGer_hub443e4181933e385acecd12c4a46c24e_1027395_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos_3.webp 1200w&#34;
               src=&#34;https://corona-datenspende.github.io/media/figures/dst/midSleepOverTimeYearGer_hub443e4181933e385acecd12c4a46c24e_1027395_8fd4f01fbf1999c04e5e55294eb86554.webp&#34;
               width=&#34;760&#34;
               height=&#34;532&#34;
               loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;figcaption&gt;
      &lt;strong&gt;Abb. 1: Verschiebung der Schlafzeiten zwischen Sommer- und Winterzeit.&lt;/strong&gt; Dargestellt ist der durchschnittliche tägliche Schlafmittelpunkt seit Beginn der Datenspende - gemessen in lokaler Uhrzeit (oben) und Normalzeit (unten). Die wöchentlichen Spitzen entstehen durch den späteren Schlaf am Wochenende, die Spitze in der Mitte durch die Silvesternacht. Unten sieht man, dass der Schlaf während der Sommerzeit nominal fast eine Stunde früher ist, oben dass er aber in lokaler Uhrzeit leicht später erscheint, weil die Verschiebung nicht eine volle Stunde beträgt.
    &lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Winterzeit&lt;/strong&gt;, also die Zeit, die über die Wintermonate gilt, wird im Fachjargon &lt;em&gt;Normalzeit&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Standardzeit&lt;/em&gt; oder &lt;em&gt;Zonenzeit&lt;/em&gt; genannt, denn das ist die reguläre Zeit in unserer Zeitzone. Für die &lt;strong&gt;Sommerzeit&lt;/strong&gt; werden die Uhren dann eine Stunde vorgestellt, d.h. wir tun so, als ob es bereits eine Stunde später wäre oder wir in einer Zeitzone weiter östlich leben würden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sommerzeit bedeutet also, dass Arbeit und Schule nominal eine Stunde früher beginnen und die meisten von uns entsprechend ihren Schlaf nach vorne verschieben (müssen).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diese Verschiebung kann man auch sehr gut bei unseren Spender:innen erkennen (Abb. 1): gemessen in Normalzeit lag ihr &lt;strong&gt;Schlafmittelpunkt, der Mittelpunkt zwischen Einschlafen und Aufwachen, während der Sommerzeit im Schnitt fast eine Stunde früher&lt;/strong&gt; als während der Winterzeit (untere Graphik). Betrachtet man das Ganze dann in lokaler Uhrzeit (obere Graphik), sieht man dann kaum noch einen Unterschied in den Schlafzeiten zwischen der Sommer- und Winterzeit. Kaum? Ja, denn bei genauer Betrachtung zeigt sich, dass die Stunde nicht ganz vollständig kompensiert wurde, und so der Schlaf während der Sommerzeit im Mittel ein paar Minuten später stattzufinden scheint.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;die-frühjahrsumstellung-2021---ungewöhnliches-muster-in-ungewöhnlichen-zeiten&#34;&gt;Die Frühjahrsumstellung 2021 - ungewöhnliches Muster in ungewöhnlichen Zeiten?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Normalerweise ist die Frühjahrsumstellung die “schwierigere” Umstellung. Beim Wechsel von Normalzeit auf Sommerzeit wird uns nämlich gewöhnlich eine Stunde Schlaf “geklaut”, da ja fortan die Arbeit oder Schule eine Stunde früher beginnt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dieses Frühjahr scheint die Umstellung aber im Mittel recht problemlos gewesen zu sein (Abb. 2): &lt;strong&gt;In der Nacht der Umstellung schliefen die Spender:innen zwar durchschnittlich weniger, die 2-3 Wochen danach aber umso mehr&lt;/strong&gt;. Dies ist ungewöhnlich, denn in bisherigen Studien hatte sich gezeigt, dass die erste Sommerzeitwoche im Jahr meist mit einem Schlafdefizit einhergeht.&lt;/p&gt;
















&lt;figure  id=&#34;figure-abb-2-schlafdauer-um-den-sommerzeitbeginn-dargestellt-in-lila-ist-die-schlafdauer-über-4-wochen-vor-und-nach-der-frühjahrsumstellung-die-durchgezogenen-linie-zeigt-den-täglichen-wert-die-gestrichelte-linie-den-mittelwert-über-mehrere-wochen-vorher-und-nachher-abgesehen-vom-kürzeren-schlaf-am-sonntag-der-umstellung-vergleiche-mit-der-erwarteten-dauer-in-rot-zeigt-sich-ein-ungewöhnlicher-anstieg-in-der-schlafdauer-nach-der-umstellung-auf-sommerzeit---vermutlich-getrieben-durch-die-osterferien-und--feiertage-im-anschluß-an-die-umstellung-und-die-damalige-pandemische-lage&#34;&gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img alt=&#34;**Abb. 2: Schlafdauer um den Sommerzeitbeginn.** Dargestellt in lila ist die Schlafdauer über 4 Wochen vor und nach der Frühjahrsumstellung. Die durchgezogenen Linie zeigt den täglichen Wert, die gestrichelte Linie den Mittelwert über mehrere Wochen vorher und nachher. Abgesehen vom kürzeren Schlaf am Sonntag der Umstellung (vergleiche mit der erwarteten Dauer in rot) zeigt sich ein ungewöhnlicher Anstieg in der Schlafdauer nach der Umstellung auf Sommerzeit - vermutlich getrieben durch die Osterferien und -feiertage im Anschluß an die Umstellung und die damalige pandemische Lage.&#34; srcset=&#34;
               /media/figures/dst/sleepDurationSpringGer_huc0f456722a586e4577b9325aab1ef0d5_450457_d0d985d44ca07c46e3dcccbca118f0ea.webp 400w,
               /media/figures/dst/sleepDurationSpringGer_huc0f456722a586e4577b9325aab1ef0d5_450457_af980940b8fcbff1b252a1882c3c0656.webp 760w,
               /media/figures/dst/sleepDurationSpringGer_huc0f456722a586e4577b9325aab1ef0d5_450457_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos_3.webp 1200w&#34;
               src=&#34;https://corona-datenspende.github.io/media/figures/dst/sleepDurationSpringGer_huc0f456722a586e4577b9325aab1ef0d5_450457_d0d985d44ca07c46e3dcccbca118f0ea.webp&#34;
               width=&#34;760&#34;
               height=&#34;475&#34;
               loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;figcaption&gt;
      &lt;strong&gt;Abb. 2: Schlafdauer um den Sommerzeitbeginn.&lt;/strong&gt; Dargestellt in lila ist die Schlafdauer über 4 Wochen vor und nach der Frühjahrsumstellung. Die durchgezogenen Linie zeigt den täglichen Wert, die gestrichelte Linie den Mittelwert über mehrere Wochen vorher und nachher. Abgesehen vom kürzeren Schlaf am Sonntag der Umstellung (vergleiche mit der erwarteten Dauer in rot) zeigt sich ein ungewöhnlicher Anstieg in der Schlafdauer nach der Umstellung auf Sommerzeit - vermutlich getrieben durch die Osterferien und -feiertage im Anschluß an die Umstellung und die damalige pandemische Lage.
    &lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Was war da wohl los im Frühjahr 2021 in Deutschland?&lt;/strong&gt; 3 Bundesländer hatten direkt nach der Umstellung Osterferienbeginn, die meisten anderen Bundesländer dann in der Woche darauf. Dazu kamen die Osterfeiertage und die dritte Coronawelle während der die Home-Office-Quote laut Umfragen bei 24-31% lag. Vielleicht mussten einige der Spender:innen daher gar nicht eine ganze Stunde früher aufstehen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein Blick auf die Aufwachzeiten bestätigt dies (Abb. 3): die 3 Wochen nach der Umstellung sind die Spender:innen im Mittel “nur” um die 40 Minuten früher aufgewacht - wahrscheinlich zurückzuführen auf den Anteil der Spender:innen, die sich nicht (komplett) anpassen mussten.&lt;/p&gt;
















&lt;figure  id=&#34;figure-abb-3-aufwachzeiten-um-den-sommerzeitbeginn-dargestellt-in-blau-ist-die-aufwachzeit-über-4-wochen-vor-und-nach-der-frühjahrsumstellung-die-durchgezogene-linie-zeigt-den-täglichen-wert-die-gestrichelte-linie-den-mittelwert-über-mehrere-wochen-vorher-und-nachher-man-sieht-hier-dass-die-aufwachzeiten-mit-beginn-der-sommerzeit-zwar-nominal-früher-wurden-normalzeit-dunkelblau-aber-eben-erst-einmal-nur-eine-halbe-stunde-wodurch-sie-in-lokaler-uhrzeit-sommerzeit-hellblau-später-wurden-dies-spricht-dafür-dass-sich-ein-teil-der-spenderinnen-nicht-an-die-neue-zeit-angepasst-hatanpassen-musste-und-erklärt-die-unerwartete-erhöhung-in-der-schlafdauer-nach-der-umstellung-aus-abb-2&#34;&gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img alt=&#34;**Abb. 3: Aufwachzeiten um den Sommerzeitbeginn.** Dargestellt in blau ist die Aufwachzeit über 4 Wochen vor und nach der Frühjahrsumstellung. Die durchgezogene Linie zeigt den täglichen Wert, die gestrichelte Linie den Mittelwert über mehrere Wochen vorher und nachher. Man sieht hier, dass die Aufwachzeiten mit Beginn der Sommerzeit zwar nominal früher wurden (Normalzeit, dunkelblau), aber eben erst einmal nur eine halbe Stunde, wodurch sie in lokaler Uhrzeit (Sommerzeit, hellblau) später wurden. Dies spricht dafür, dass sich ein Teil der Spender:innen nicht an die neue Zeit angepasst hat/anpassen musste und erklärt die unerwartete Erhöhung in der Schlafdauer nach der Umstellung aus Abb. 2.&#34; srcset=&#34;
               /media/figures/dst/sleepOffsetSpringGer_hu4686d36aa7beff2a67848b6d44a4c377_515357_88b524700885b4d24333826f62783804.webp 400w,
               /media/figures/dst/sleepOffsetSpringGer_hu4686d36aa7beff2a67848b6d44a4c377_515357_b761fb356c52d4dc22ddbc78b350ed3b.webp 760w,
               /media/figures/dst/sleepOffsetSpringGer_hu4686d36aa7beff2a67848b6d44a4c377_515357_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos_3.webp 1200w&#34;
               src=&#34;https://corona-datenspende.github.io/media/figures/dst/sleepOffsetSpringGer_hu4686d36aa7beff2a67848b6d44a4c377_515357_88b524700885b4d24333826f62783804.webp&#34;
               width=&#34;760&#34;
               height=&#34;475&#34;
               loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;figcaption&gt;
      &lt;strong&gt;Abb. 3: Aufwachzeiten um den Sommerzeitbeginn.&lt;/strong&gt; Dargestellt in blau ist die Aufwachzeit über 4 Wochen vor und nach der Frühjahrsumstellung. Die durchgezogene Linie zeigt den täglichen Wert, die gestrichelte Linie den Mittelwert über mehrere Wochen vorher und nachher. Man sieht hier, dass die Aufwachzeiten mit Beginn der Sommerzeit zwar nominal früher wurden (Normalzeit, dunkelblau), aber eben erst einmal nur eine halbe Stunde, wodurch sie in lokaler Uhrzeit (Sommerzeit, hellblau) später wurden. Dies spricht dafür, dass sich ein Teil der Spender:innen nicht an die neue Zeit angepasst hat/anpassen musste und erklärt die unerwartete Erhöhung in der Schlafdauer nach der Umstellung aus Abb. 2.
    &lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;h3 id=&#34;die-herbstumstellung-2020---später-ist-früher&#34;&gt;Die Herbstumstellung 2020 - später ist früher?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Im Herbst kriegen wir die Stunde, die uns im Frühjahr “geklaut” wird, wieder zurück. Arbeit und Schule fangen wieder eine Stunde später an, die meisten können morgens daher später aufstehen. Entsprechend ist dies normalerweise die “leichtere” Umstellung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Daten unserer Spender:innen haben dies im letzten Jahr auch so gezeigt: &lt;strong&gt;Die Umstellung verlief ohne große Auffälligkeiten&lt;/strong&gt; - mal ganz abgesehen von der Verschiebung um fast eine ganze Stunde (Abb.1)!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Schlafdauer zum Sonntag der Umstellung war scheinbar leicht verkürzt (Abb. 4) genauso wie im Frühjahr. Dies könnte jedoch auch eine Fehlmessung einiger Geräte durch die Umstellungen sein (wir werden das noch untersuchen), da die Spender:innen weder später einschliefen noch früher aufwachten. Im Gegenteil: Die Spender:innen &lt;strong&gt;standen am Sonntag im Durchschnitt sogar nominal eine halbe Stunde später auf&lt;/strong&gt; (Abb. 5, Normalzeit). Nur &lt;strong&gt;auf ihren umgestellten Uhren sah es nach früher als sonst aus&lt;/strong&gt; (Abb. 5, lokale Uhrzeit). Dieser für manche sicher praktische Effekt (trotz späterem Aufstehen wirkt es als ob man früher aufgestanden wäre) war auch nicht gleich wieder verschwunden, sondern hielt mehrere Wochen danach noch an.&lt;/p&gt;
















&lt;figure  id=&#34;figure-abb-4-schlafdauer-um-den-winterzeitbeginn-dargestellt-in-lila-ist-die-schlafdauer-über-4-wochen-vor-und-nach-der-herbstumstellung-die-durchgezogenen-linie-zeigt-den-täglichen-wert-die-gestrichelte-linie-den-mittelwert-über-mehrere-wochen-vorher-und-nachher-hier-fällt-hauptsächlich-der-verkürzte-schlaf-am-tag-der-umstellung-auf-wo-er-die-erwartete-zielmarke-roter-kreis-klar-unterbietet&#34;&gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img alt=&#34;**Abb. 4: Schlafdauer um den Winterzeitbeginn.** Dargestellt in lila ist die Schlafdauer über 4 Wochen vor und nach der Herbstumstellung. Die durchgezogenen Linie zeigt den täglichen Wert, die gestrichelte Linie den Mittelwert über mehrere Wochen vorher und nachher. Hier fällt hauptsächlich der verkürzte Schlaf am Tag der Umstellung auf, wo er die erwartete Zielmarke (roter Kreis) klar unterbietet.&#34; srcset=&#34;
               /media/figures/dst/sleepDurationAutumnGer_huc0f456722a586e4577b9325aab1ef0d5_469401_8b6879f652773f4722d01a8860a85d68.webp 400w,
               /media/figures/dst/sleepDurationAutumnGer_huc0f456722a586e4577b9325aab1ef0d5_469401_0a39a4ff07e9008a92815f40182bbf12.webp 760w,
               /media/figures/dst/sleepDurationAutumnGer_huc0f456722a586e4577b9325aab1ef0d5_469401_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos_3.webp 1200w&#34;
               src=&#34;https://corona-datenspende.github.io/media/figures/dst/sleepDurationAutumnGer_huc0f456722a586e4577b9325aab1ef0d5_469401_8b6879f652773f4722d01a8860a85d68.webp&#34;
               width=&#34;760&#34;
               height=&#34;475&#34;
               loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;figcaption&gt;
      &lt;strong&gt;Abb. 4: Schlafdauer um den Winterzeitbeginn.&lt;/strong&gt; Dargestellt in lila ist die Schlafdauer über 4 Wochen vor und nach der Herbstumstellung. Die durchgezogenen Linie zeigt den täglichen Wert, die gestrichelte Linie den Mittelwert über mehrere Wochen vorher und nachher. Hier fällt hauptsächlich der verkürzte Schlaf am Tag der Umstellung auf, wo er die erwartete Zielmarke (roter Kreis) klar unterbietet.
    &lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
















&lt;figure  id=&#34;figure-abb-5-aufwachzeiten-um-den-winterzeitbeginn-dargestellt-in-blau-ist-die-aufwachzeit-über-4-wochen-vor-und-nach-der-herbstumstellung-die-durchgezogene-linie-zeigt-den-täglichen-wert-die-gestrichelte-den-mittelwert-über-mehrere-wochen-vorher-und-nachher-es-zeigt-sich-dass-die-aufwachzeit-bereits-am-sonntag-der-umstellung-sofort-später-wurde-normalzeit-dunkelblau-während-es-auf-der-uhr-der-spenderinnen-früher-aussah-lokale-uhrzeit-hellblau&#34;&gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img alt=&#34;**Abb. 5: Aufwachzeiten um den Winterzeitbeginn.** Dargestellt in blau ist die Aufwachzeit über 4 Wochen vor und nach der Herbstumstellung. Die durchgezogene Linie zeigt den täglichen Wert, die gestrichelte den Mittelwert über mehrere Wochen vorher und nachher. Es zeigt sich, dass die Aufwachzeit bereits am Sonntag der Umstellung sofort später wurde (Normalzeit, dunkelblau), während es auf der Uhr der Spender:innen früher aussah (lokale Uhrzeit, hellblau).&#34; srcset=&#34;
               /media/figures/dst/sleepOffsetAutumGer_hu4686d36aa7beff2a67848b6d44a4c377_513535_3882f2b995df2e3b9dd3a881f490406d.webp 400w,
               /media/figures/dst/sleepOffsetAutumGer_hu4686d36aa7beff2a67848b6d44a4c377_513535_53eb99dcd7554dc16fc69f65472d22e3.webp 760w,
               /media/figures/dst/sleepOffsetAutumGer_hu4686d36aa7beff2a67848b6d44a4c377_513535_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos_3.webp 1200w&#34;
               src=&#34;https://corona-datenspende.github.io/media/figures/dst/sleepOffsetAutumGer_hu4686d36aa7beff2a67848b6d44a4c377_513535_3882f2b995df2e3b9dd3a881f490406d.webp&#34;
               width=&#34;760&#34;
               height=&#34;475&#34;
               loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;figcaption&gt;
      &lt;strong&gt;Abb. 5: Aufwachzeiten um den Winterzeitbeginn.&lt;/strong&gt; Dargestellt in blau ist die Aufwachzeit über 4 Wochen vor und nach der Herbstumstellung. Die durchgezogene Linie zeigt den täglichen Wert, die gestrichelte den Mittelwert über mehrere Wochen vorher und nachher. Es zeigt sich, dass die Aufwachzeit bereits am Sonntag der Umstellung sofort später wurde (Normalzeit, dunkelblau), während es auf der Uhr der Spender:innen früher aussah (lokale Uhrzeit, hellblau).
    &lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Was wird wohl die Uhrenumstellung an diesem Wochenende bringen? Wir sind gespannt und wünschen allen Spender:innen “einen guten Rutsch” zurück in die Winterzeit.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Schlaf als wertvolle Datenquelle in der Pandemie</title>
      <link>https://corona-datenspende.github.io/reports/c19sleep/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://corona-datenspende.github.io/reports/c19sleep/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ein Viertel der Spender:innen spendet uns neben Herzrate und Schritten auch Schlafdaten - wie lange Ihr schlaft und ein Teil auch wann.
Diese Schlafdaten schauen wir uns momentan zusammen mit Schlafforschern genauer an, denn Schlaf ist eine reichhaltige Informationsquelle für Gesundheit und Wohlbefinden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zwei Dinge möchten wir mit der Auswertung der Schlafdaten erreichen:
Wir möchten sehen, wie sich der Schlaf generell unter Pandemie-Bedingungen verändert - durch Lockdown, Home Office und psychischer Belastung.
Hieraus erhoffen wir uns Rückschlüsse auf das allgemeine Wohlbefinden und Gesundheit in der Pandemie sowie auch Hinweise auf Nebenwirkungen
der Pandemie und Pandemie-Maßnahmen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vor allem aber möchten wir mit den Schlafdaten unsere Fieberkurve noch genauer machen. Denn wer akute Krankheitssymptome hat, schläft auch mehr als vorher.
Dieses Phänomen können wir uns zu Nutzen machen beim Live-Monitoring von COVID-19 Fälle in Deutschland.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hier in diesem Blog Post stellen wir Euch nun die Schlafdaten einmal grundsätzlich vor.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;wie-schlafen-wir&#34;&gt;Wie schlafen wir?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Schlaf hat viele verschiedene Dimensionen. Zu den am besten messbaren zählen die &lt;strong&gt;Schlafdauer&lt;/strong&gt;,
also wie lange man pro Tag schläft, und der &lt;strong&gt;Schlafzeitpunkt&lt;/strong&gt;, also wann man schläft (der Mittelpunkt zwischen Einschlaf- und Aufwachzeitpunkt).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sowohl die Schlafdauer als auch der Schlafzeitpunkt verändern sich mit dem Alter und unterscheiden sich auch zwischen Männern und Frauen.
Dies kann man auch in den Datenspende-Daten gut sehen.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;schlafdauer&#34;&gt;Schlafdauer&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Die jungen Spender:innen schlafen im Mittel am meisten und mit zunehmendem Alter nimmt die Schlaflänge
peu a peu ab. In den meisten Alterskategorien schlafen die Frauen etwas länger als die Männer.
Die Gruppe mit der &lt;strong&gt;niedrigsten Schlafdauer sind 60-jährige Männer mit 6h 59min&lt;/strong&gt;.
Die Gruppe der 20-jährigen Frauen schläft dagegen im Durchschnitt ca. eine halbe Stunde länger mit 7h 30min.&lt;/p&gt;
















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img alt=&#34;&#34; srcset=&#34;
               /media/figures/sleepTimesAgeGenderGer_hudd82805bc2a495e4c9caff5695a40500_59002_fb8c5621bbe98117484bc9064c7284df.webp 400w,
               /media/figures/sleepTimesAgeGenderGer_hudd82805bc2a495e4c9caff5695a40500_59002_5f0997342eb46afe439544e95d2c0439.webp 760w,
               /media/figures/sleepTimesAgeGenderGer_hudd82805bc2a495e4c9caff5695a40500_59002_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos_3.webp 1200w&#34;
               src=&#34;https://corona-datenspende.github.io/media/figures/sleepTimesAgeGenderGer_hudd82805bc2a495e4c9caff5695a40500_59002_fb8c5621bbe98117484bc9064c7284df.webp&#34;
               width=&#34;760&#34;
               height=&#34;380&#34;
               loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;h4 id=&#34;schlafzeitpunkt&#34;&gt;Schlafzeitpunkt&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Wer ist die größte Nachteule, kann abends erst spät einschlafen und kommt morgens nur schwer früh aus den Federn?
Keine Überraschung: Teenager und &lt;strong&gt;junge Erwachsene haben auch in den Datenspende-Daten den spätesten Schlafzeitpunkt&lt;/strong&gt;
(vor allem an Wochenenden wie hier gezeigt) und mit zunehmenden Alter wird der Schlaf wieder früher, also die Eulen immer mehr zur Lerche.
Männer schlafen tendenziell später als Frauen. Den frühesten Schlafmittelpunkt hat allerdings die Gruppe der 70-jährigen Männer um 03:40.
Dagegen liegt der Schlafmittelpunkt der 20-jährigen Männer mit 04:50 über eine Stunde später.
Wenn man also pauschal eine Schlafdauer von 8 Stunden annimmt, dann schliefe ein junger Mann am Wochenende im Mittel von 00:50-08:50,
ein Hochbetagter allerdings eher von 23:40-07:40.&lt;/p&gt;
















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img alt=&#34;&#34; srcset=&#34;
               /media/figures/midSleepTimeAgeGenderGer_hu18869d21b20b420a9e93e48591513bcc_57857_0ef132ec28d45dd2ef1aeb9ed40e340b.webp 400w,
               /media/figures/midSleepTimeAgeGenderGer_hu18869d21b20b420a9e93e48591513bcc_57857_32932bd01aad5b4666b310e295625784.webp 760w,
               /media/figures/midSleepTimeAgeGenderGer_hu18869d21b20b420a9e93e48591513bcc_57857_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos_3.webp 1200w&#34;
               src=&#34;https://corona-datenspende.github.io/media/figures/midSleepTimeAgeGenderGer_hu18869d21b20b420a9e93e48591513bcc_57857_0ef132ec28d45dd2ef1aeb9ed40e340b.webp&#34;
               width=&#34;760&#34;
               height=&#34;380&#34;
               loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;h3 id=&#34;der-schlafzeitpunkt-wird-durch-eine-innere-uhr-bestimmt-die-durch-licht-gestellt-wird&#34;&gt;Der Schlafzeitpunkt wird durch eine innere Uhr bestimmt, die durch Licht gestellt wird&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Wann und wie man schläft, kann man nicht einfach frei entscheiden, sondern die Biologie hat da ein ernstes Wörtchen mitzureden.
Dies geschieht unter anderem über eine innere Uhr, die sogenannte circadiane Uhr, die die innere biologische Tageszeit vorgibt:
in der biologischen Nacht ist der Körper auf Schlaf gestellt, am biologischen Tag auf Wachsein.
Wann nun genau der biologische Tag oder die biologische Nacht beginnt, misst die circadiane Uhr anhand von Licht - das stärkste und beste Licht hierfür ist das Tageslicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dass unser Schlaf tatsächlich durch das Tageslicht geprägt wird, zeigt sich auch in den Datenspende-Daten: es gibt einen klaren Ost-West-Verlauf
beim Schlafzeitpunkt. Im Osten, wo die Sonne früher auf- und untergeht, schlafen Spender:innen an ihren freien Tagen (Wochenenden + Feiertage) früher als im Westen,
wo die Sonne später auf- und untergeht (ca. 4 min pro Längengrad).&lt;/p&gt;
















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img alt=&#34;&#34; srcset=&#34;
               /media/figures/midSleepWeekendMapGer_hu4d0e67cc76437ee20c798d5c39b6f417_213490_6abc8e6b61d22bbd167bcb490da94615.webp 400w,
               /media/figures/midSleepWeekendMapGer_hu4d0e67cc76437ee20c798d5c39b6f417_213490_dd7e82646ce4ce3314924adb47355337.webp 760w,
               /media/figures/midSleepWeekendMapGer_hu4d0e67cc76437ee20c798d5c39b6f417_213490_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos_3.webp 1200w&#34;
               src=&#34;https://corona-datenspende.github.io/media/figures/midSleepWeekendMapGer_hu4d0e67cc76437ee20c798d5c39b6f417_213490_6abc8e6b61d22bbd167bcb490da94615.webp&#34;
               width=&#34;475&#34;
               height=&#34;760&#34;
               loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Interessant sind die Städte: der Schlafzeitpunkt ist hier wesentlich später als in den umliegenden,
weniger dicht besiedelten Gebieten. Aus Studien weist vieles darauf hin, dass dies u.a. auch an der geringeren
Tageslichtexposition in den Städten liegt. Denn ein abgeschwächtes Lichtsignal lässt die circadiane Uhr später werden und somit auch
die Schlafzeiten. Ob hier auch Freizeitmöglichkeiten am Abend eine Rolle spielen, ist nicht klar - aber unter Pandemiezeiten
gibt es die ja leider sowieso deutlich weniger&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Den frühesten Schlafzeitpunkt hat übrigens die Stadt Sömmerda in Thüringen mit einem Mittel um 03:12.
Fast eine ganze Stunde später schlafen die Menschen in der Stadt Mainz in Rheinland-Pfalz mit dem Mittel 04:11.
Bei diesem Vergleich muss natürlich auch noch die unterschiedliche demographische Verteilung in den Regionen berücksichtigt werden.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;leben-und-schlafen-in-2-zeitzonen-jetlag-zuhause-ganz-ohne-reisen&#34;&gt;Leben und Schlafen in 2 Zeitzonen: Jetlag zuhause ganz ohne Reisen&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Viel stärker als der Unterschied im Schlafzeitpunkt zwischen Ost und West ist allerdings der
Unterschied zwischen Arbeitstagen und Wochenenden. Das zeigt auch der Graph der täglichen
Schlafzeitpunkte der Datenspender sehr deutlich: am Wochenende schlafen die meisten nicht nur
länger sondern auch wesentlich später als unter der Woche.&lt;/p&gt;
















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img alt=&#34;&#34; srcset=&#34;
               /media/figures/AvgSleepTimeGer_hu409483e1d9c76c05196a0bc562957800_80774_4150f626b8b86a8b5a7b9e8b880494c1.webp 400w,
               /media/figures/AvgSleepTimeGer_hu409483e1d9c76c05196a0bc562957800_80774_6098542b6f7fec90098235acbc70a2e1.webp 760w,
               /media/figures/AvgSleepTimeGer_hu409483e1d9c76c05196a0bc562957800_80774_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos_3.webp 1200w&#34;
               src=&#34;https://corona-datenspende.github.io/media/figures/AvgSleepTimeGer_hu409483e1d9c76c05196a0bc562957800_80774_4150f626b8b86a8b5a7b9e8b880494c1.webp&#34;
               width=&#34;760&#34;
               height=&#34;380&#34;
               loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Das starke wöchentliche Muster zeigt auch spannende Abweichungen: an den Feiertagen im Mai und
Juni und ganz stark über die Weihnachts- und Silvestertage. Wie zu erwarten haben wir den
spätesten Schlafmittelpunkt am 01. Januar nach der Silvesterfeier um 05:29. Dagegen haben wir
einen Tag nach der Umstellung der Uhr von Sommerzeit auf Normalzeit im Oktober den frühesten
Schlafzeitpunkt 02:47. Zwischen der frühesten und spätesten Schlafzeit liegen übers Jahr verteilt
also fast drei Stunden! Was hatte die aktuelle Umstellung auf Sommerzeit für Folgen für den
Schlaf? Wir sind gespannt und werden die Sommerzeiteffekte noch genauer in einem der nächsten
Blogposts unter die Lupe nehmen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da die wöchentlichen Unterschiede in den Schlafzeitpunkten zwischen Arbeitstagen und freien
Tagen an Reisen zwischen Zeitzonen erinnern, wird das Phänomen auch “social jetlag” genannt.
Wir pendeln sozusagen jede Woche zwischen zwei sinnbildlichen Zeitzonen, der Arbeitszeitzone und
der Freizeitzeitzone. Die nordwestlichen Gebiete Deutschlands sind hiervon laut unserer ersten
Auswertung der Daten etwas stärker betroffen als die südöstlichen Gebiete. In südöstlichen
Oberbayern (Bayern) sind es im Mittel 45 min und im nordwestlichen Weser-Ems (Niedersachsen)
sind es 56 min. Auch hier müssen natürlich die demographischen Unterschiede mit veranschlagt
werden bei der Interpretation.&lt;/p&gt;
















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img alt=&#34;&#34; srcset=&#34;
               /media/figures/socialJetlagMapGer_huf1a83f038ca06fc6e20a273a597a0de4_107163_1bee4b235e48f946c76fa195d0e2c14e.webp 400w,
               /media/figures/socialJetlagMapGer_huf1a83f038ca06fc6e20a273a597a0de4_107163_dc005ed1ced7bdd727036a791dcb161f.webp 760w,
               /media/figures/socialJetlagMapGer_huf1a83f038ca06fc6e20a273a597a0de4_107163_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos_3.webp 1200w&#34;
               src=&#34;https://corona-datenspende.github.io/media/figures/socialJetlagMapGer_huf1a83f038ca06fc6e20a273a597a0de4_107163_1bee4b235e48f946c76fa195d0e2c14e.webp&#34;
               width=&#34;475&#34;
               height=&#34;760&#34;
               loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Was für Auswirkungen haben COVID-19 Erkrankungen und Pandemiemaßnahmen wohl auf den Schlaf und
diese Muster? Dies werden wir in einem folgenden Blogpost genauer betrachten.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
