<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Hannes Schenk | Corona-Datenspende | News &amp; Analysen</title>
    <link>https://corona-datenspende.github.io/authors/hannes-schenk/</link>
      <atom:link href="https://corona-datenspende.github.io/authors/hannes-schenk/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Hannes Schenk</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>de</language><lastBuildDate>Mon, 22 Aug 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://corona-datenspende.github.io/media/logo_hu67c7d7cb86270e1a53c42ee36a2e3695_20109_300x300_fit_lanczos_3.png</url>
      <title>Hannes Schenk</title>
      <link>https://corona-datenspende.github.io/authors/hannes-schenk/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Zwei Jahre Datenspende im Blick: Der Vitaldaten-Explorer</title>
      <link>https://corona-datenspende.github.io/reports/vital-data-explorer/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Aug 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://corona-datenspende.github.io/reports/vital-data-explorer/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Liebe Datenspender:innen,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vor etwa einem Jahr konnten wir gemeinsam mit euch &lt;a href=&#34;https://corona-datenspende.github.io/reports/oneyearofdata/&#34;&gt;die erste Jahresbilanz&lt;/a&gt; der gespendeten Vitaldaten ziehen. Heute geben uns mittlerweile rund 470 Millionen gespendete Datenpunkte zu Puls, Schritten und Schlaf einen einzigartigen Einblick in die Entwicklung von Vitalwerten unter Pandemiebedingungen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um euch einen Eindruck von unserem Arbeitsalltag in der Datenanalyse und dem Umfang des Projekts zu verschaffen, reisen wir in diesem Beitrag durch Herausforderungen von zwei Jahren Datenspende und stellen euch ein neues Tool vor, mit dem ihr die Daten selbst erkunden könnt.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;was-wir-das-letzte-mal-zeigen-konnten&#34;&gt;Was wir das letzte Mal zeigen konnten&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Im Mai 2021 lagen zum ersten Mal Messdaten aus 2020 und 2021 für den gleichen Monat vor. Für unsere Analysen war das ein großer Meilenstein: Wir konnten untersuchen, welche Erkenntnisse sich aus diesem Jahresvergleich ziehen lassen. &lt;a href=&#34;https://corona-datenspende.github.io/reports/oneyearofdata/&#34;&gt;In diesem Blogpost&lt;/a&gt; haben wir gezeigt, welche Interpretationen die Daten zulassen. So könnte die &lt;a href=&#34;https://www.tum.de/die-tum/aktuelles/covid-19/artikel/36713#:~:text=Der%20richtige%20Wert%2C%20der%20durchschnittlichen,%3A%205%2C6%20Kilogramm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Gewichtszunahme vieler Menschen&lt;/a&gt; während der Pandemie beispielweise eine Erklärung für die beobachtete Erhöhung des Ruhepuls im Jahresverlauf sein. Auch das Wetter kann einen nicht unerheblichen Einfluss auf &lt;a href=&#34;https://corona-datenspende.github.io/reports/improved-method/&#34;&gt;Ruhepuls und Aktivitätsmuster&lt;/a&gt; haben. Eines ist in vielen unserer bisherigen Analysen klar geworden: Eure gespendeten Daten lassen sich nicht ohne weiteres isoliert betrachten, sondern müssen immer im Zusammenhang mit den äußeren Umständen analysiert werden.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;was-ist-jetzt-möglich&#34;&gt;Was ist jetzt möglich?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Vor einem Jahr war unser Spielraum für Analysen noch verhältnismäßig begrenzt. Zum damaligen Zeitpunkt konnten wir nur den Monat Mai jahresübergreifend vergleichen, der schon seit Beginn der COVID-19-Pandemie tendenziell mit sinkenden Fallzahlen zum Ende der Winterwellen zusammenhängt. Für Zeiträume, in denen das Infektionsgeschehen deutlicher ausgeprägter war, fehlten uns diese 2-Jahres-Vergleichswerte. &lt;strong&gt;Mit unserem aktuellen Datensatz ist das dank eurer Spenden nun möglich&lt;/strong&gt;. Zudem können wir beispielsweise jahreszeitbedingte Einflüsse (z.B. niedrige Temperaturen und längere Nächte im Winter) über zwei Jahre vergleichen. Aber: Es gibt noch deutlich mehr mögliche Einflüsse und Signale, die sich in unseren Daten finden lassen - und wir wollen euch die Möglichkeit geben, selbst einen Blick darauf zu werfen.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;zwei-jahre-auf-einen-blick&#34;&gt;Zwei Jahre auf einen Blick&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Das Datenspende-Projekt bildet eine enorme Bandbreite verschiedener Ereignisse ab, zum Beispiel Neujahrsfeste, Schulferien, sportliche Großereignisse wie die Fußball-Europameisterschaft und die Olympischen Spiele, aber auch COVID-19 bezogene Mobilitätseinschränkungen oder die jüngste Sommerhitzewelle. All diese Ereignisse spiegeln sich in unseren Aufzeichnungen wider: So wirken sich beispielsweise Hitzewellen auf die Herzfrequenz aus, Neujahrsfeiern verändern das Schlafverhalten und die Wintermonate verringern die Schrittzahl unserer Datenspender:innen. &lt;strong&gt;Diese Signale sind selbst dann noch sichtbar, wenn sie regional und zeitlich grob zusammengefasst werden.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Unser Analyseteam beschäftigt sich Tag für Tag mit neuen Aspekten unserer Aufzeichnungen und diesen Prozess wollen wir für euch nun etwas greifbarer machen. Über die letzten Wochen haben wir dafür ein Tool entwickelt, das die gespendeten Vitaldaten in aggregierter Form geografisch und auf einer Zeitachse visualisiert. Die Daten sind über sieben Tage gemittelt und werden mindestens auf Landkreisebene zusammengefasst. So stellen wir sicher, dass Rückschlüsse auf die konkreten Verläufe von einzelnen Datenspender:innen nicht möglich sind. Die erste Version des Datenspende-Explorers wollen wir euch heute zeigen. &lt;em&gt;Das Tool ist aktuell noch nicht für Mobilgeräte optimiert und wird fortlaufend weiterentwickelt.&lt;/em&gt;
Falls die Visualisierung nicht sofort lädt, wählt einfach einen der Datensätze aus oder drückt den Play-Button.
&lt;iframe src=&#34;https://rocs.hu-berlin.de/viz/data-explorer/dist&#34; width=&#34;100%&#34; height=&#34;850px&#34; frameborder=&#34;0&#34; max-height=&#34;100%&#34; allowfullscreen=&#34;allowfullscreen&#34; allow=&#34;geolocation *; microphone *; camera *; midi *; encrypted-media *&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;wie-funktionierts&#34;&gt;Wie funktioniert&amp;rsquo;s?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Unser Datenspende-Explorer bildet die regional aggregierten und über 7 Tage gemittelten Vitaldaten im Zeitverlauf und geografisch ab. Die zentralen Funktionen haben wir im Folgenden noch einmal für euch zusammengefasst:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Auf der linken Seite seht ihr über dem Zeitverlauf &lt;strong&gt;zwei Eingabefelder&lt;/strong&gt;. In der ersten Zeile wählt ihr den Datensatz aus, der euch interessiert – also entweder &lt;strong&gt;Herzfrequenz, Schrittzahl oder Schlafdauer&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;In der Zeile darunter könnt ihr die &lt;strong&gt;Regionen auf Landkreisebene&lt;/strong&gt; eingeben, die ihr untersuchen wollt (oder ihr klickt sie einfach auf der Karte an). So könnt ihr beispielsweise euren Landkreis mit dem bundesweiten Durchschnitt vergleichen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mit einem Klick auf den Play-Knopf links neben dem Zeitstrahl aktiviert ihr den &lt;strong&gt;automatischen Zeitverlauf&lt;/strong&gt;. So seht ihr, wie sich die Werte über die Zeit entwickeln.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Unter dem Zeitstrahl findet ihr eine kleine Ansicht des gesamten Zeitverlaufs. An den Enden befinden sich verschiebbare Balken. Mit diesen könnt ihr  einen bestimmten Zeitraum &lt;strong&gt;heranzoomen&lt;/strong&gt;, der euch interessiert – also zum Beispiel nur den Juli 2021.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Die Karte ist interaktiv&lt;/strong&gt;. Das Bewegen des Mauszeigers auf einen Landkreis oder ein Bundesland zeigt euch den 7-Tages-Durchschnittswert vor Ort an. Über Scrollen mit dem Mausrad könnt ihr an einen Ort heranzoomen. Am Handy funktioniert das über den Zwei-Finger-Zoom.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zu guter Letzt: Unterhalb der Karte findet ihr eine &lt;strong&gt;Legende&lt;/strong&gt;, die die Farbverteilung auf der Karte erklärt. Dort könnt ihr auch auswählen, ob ihr Landkreise oder Bundesländer anzeigen wollt.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;was-können-wir-untersuchen&#34;&gt;Was können wir untersuchen?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Grundsätzlich alles. Wir zeigen euch am Beispiel von Weihnachten 2021, was sich in unseren Daten finden lässt. In der Zeit vom 24.12.2021 bis zum 31.12.2021 steigt der durchschnittliche Ruhepuls fast um einen ganzen Schlag pro Minute an. Das mag sich nicht nach viel anhören, auf Bevölkerungsebene ist das jedoch ein sehr deutliches Signal. Der Anstieg kann beispielsweise durch den Feiertagsstress erklärt werden, oder durch eine mögliche Zunahme des &lt;a href=&#34;https://www.cochranelibrary.com/cdsr/doi/10.1002/14651858.CD012787.pub2/full&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Alkoholkonsums, der die Herzfrequenz systematisch erhöht&lt;/a&gt;. In der gleichen Zeit schlafen wir im Schnitt weniger und machen weniger tägliche Schritte als sonst. Erst nach den Feiertagen normalisieren sich die beobachteten Werte wieder auf ein normales Level.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;wie-gehts-weiter&#34;&gt;Wie geht&amp;rsquo;s weiter?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://corona-datenspende.github.io/reports/longcovidlaunch/&#34;&gt;Vor drei Monaten haben wir den Fokus unserer Forschung erweitert&lt;/a&gt;. Gemeinsam mit verschiedenen Forschungsgruppen zum Themenfeld Long-COVID beschäftigt uns die Frage: Welche langfristigen Auswirkungen hat COVID-19 auf unserem Körper, wenn die akute Phase der Virusinfektion vorbei ist? Mit euren Daten können wir uns diesen Fragen für die Bereiche körperliche Aktivität, Schlaf, mentale Gesundheit und Lebensqualität nähern. In einem der nächsten Blogposts zeigen wir euch, wie wir das tun - und wie sich der Alltag von Menschen mit chronischen Beschwerden im Nachgang einer COVID-Infektion verändert.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Schlaf als wertvolle Datenquelle in der Pandemie</title>
      <link>https://corona-datenspende.github.io/reports/c19sleep/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://corona-datenspende.github.io/reports/c19sleep/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ein Viertel der Spender:innen spendet uns neben Herzrate und Schritten auch Schlafdaten - wie lange Ihr schlaft und ein Teil auch wann.
Diese Schlafdaten schauen wir uns momentan zusammen mit Schlafforschern genauer an, denn Schlaf ist eine reichhaltige Informationsquelle für Gesundheit und Wohlbefinden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zwei Dinge möchten wir mit der Auswertung der Schlafdaten erreichen:
Wir möchten sehen, wie sich der Schlaf generell unter Pandemie-Bedingungen verändert - durch Lockdown, Home Office und psychischer Belastung.
Hieraus erhoffen wir uns Rückschlüsse auf das allgemeine Wohlbefinden und Gesundheit in der Pandemie sowie auch Hinweise auf Nebenwirkungen
der Pandemie und Pandemie-Maßnahmen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vor allem aber möchten wir mit den Schlafdaten unsere Fieberkurve noch genauer machen. Denn wer akute Krankheitssymptome hat, schläft auch mehr als vorher.
Dieses Phänomen können wir uns zu Nutzen machen beim Live-Monitoring von COVID-19 Fälle in Deutschland.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hier in diesem Blog Post stellen wir Euch nun die Schlafdaten einmal grundsätzlich vor.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;wie-schlafen-wir&#34;&gt;Wie schlafen wir?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Schlaf hat viele verschiedene Dimensionen. Zu den am besten messbaren zählen die &lt;strong&gt;Schlafdauer&lt;/strong&gt;,
also wie lange man pro Tag schläft, und der &lt;strong&gt;Schlafzeitpunkt&lt;/strong&gt;, also wann man schläft (der Mittelpunkt zwischen Einschlaf- und Aufwachzeitpunkt).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sowohl die Schlafdauer als auch der Schlafzeitpunkt verändern sich mit dem Alter und unterscheiden sich auch zwischen Männern und Frauen.
Dies kann man auch in den Datenspende-Daten gut sehen.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;schlafdauer&#34;&gt;Schlafdauer&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Die jungen Spender:innen schlafen im Mittel am meisten und mit zunehmendem Alter nimmt die Schlaflänge
peu a peu ab. In den meisten Alterskategorien schlafen die Frauen etwas länger als die Männer.
Die Gruppe mit der &lt;strong&gt;niedrigsten Schlafdauer sind 60-jährige Männer mit 6h 59min&lt;/strong&gt;.
Die Gruppe der 20-jährigen Frauen schläft dagegen im Durchschnitt ca. eine halbe Stunde länger mit 7h 30min.&lt;/p&gt;
















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img alt=&#34;&#34; srcset=&#34;
               /media/figures/sleepTimesAgeGenderGer_hudd82805bc2a495e4c9caff5695a40500_59002_fb8c5621bbe98117484bc9064c7284df.webp 400w,
               /media/figures/sleepTimesAgeGenderGer_hudd82805bc2a495e4c9caff5695a40500_59002_5f0997342eb46afe439544e95d2c0439.webp 760w,
               /media/figures/sleepTimesAgeGenderGer_hudd82805bc2a495e4c9caff5695a40500_59002_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos_3.webp 1200w&#34;
               src=&#34;https://corona-datenspende.github.io/media/figures/sleepTimesAgeGenderGer_hudd82805bc2a495e4c9caff5695a40500_59002_fb8c5621bbe98117484bc9064c7284df.webp&#34;
               width=&#34;760&#34;
               height=&#34;380&#34;
               loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;h4 id=&#34;schlafzeitpunkt&#34;&gt;Schlafzeitpunkt&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Wer ist die größte Nachteule, kann abends erst spät einschlafen und kommt morgens nur schwer früh aus den Federn?
Keine Überraschung: Teenager und &lt;strong&gt;junge Erwachsene haben auch in den Datenspende-Daten den spätesten Schlafzeitpunkt&lt;/strong&gt;
(vor allem an Wochenenden wie hier gezeigt) und mit zunehmenden Alter wird der Schlaf wieder früher, also die Eulen immer mehr zur Lerche.
Männer schlafen tendenziell später als Frauen. Den frühesten Schlafmittelpunkt hat allerdings die Gruppe der 70-jährigen Männer um 03:40.
Dagegen liegt der Schlafmittelpunkt der 20-jährigen Männer mit 04:50 über eine Stunde später.
Wenn man also pauschal eine Schlafdauer von 8 Stunden annimmt, dann schliefe ein junger Mann am Wochenende im Mittel von 00:50-08:50,
ein Hochbetagter allerdings eher von 23:40-07:40.&lt;/p&gt;
















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img alt=&#34;&#34; srcset=&#34;
               /media/figures/midSleepTimeAgeGenderGer_hu18869d21b20b420a9e93e48591513bcc_57857_0ef132ec28d45dd2ef1aeb9ed40e340b.webp 400w,
               /media/figures/midSleepTimeAgeGenderGer_hu18869d21b20b420a9e93e48591513bcc_57857_32932bd01aad5b4666b310e295625784.webp 760w,
               /media/figures/midSleepTimeAgeGenderGer_hu18869d21b20b420a9e93e48591513bcc_57857_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos_3.webp 1200w&#34;
               src=&#34;https://corona-datenspende.github.io/media/figures/midSleepTimeAgeGenderGer_hu18869d21b20b420a9e93e48591513bcc_57857_0ef132ec28d45dd2ef1aeb9ed40e340b.webp&#34;
               width=&#34;760&#34;
               height=&#34;380&#34;
               loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;h3 id=&#34;der-schlafzeitpunkt-wird-durch-eine-innere-uhr-bestimmt-die-durch-licht-gestellt-wird&#34;&gt;Der Schlafzeitpunkt wird durch eine innere Uhr bestimmt, die durch Licht gestellt wird&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Wann und wie man schläft, kann man nicht einfach frei entscheiden, sondern die Biologie hat da ein ernstes Wörtchen mitzureden.
Dies geschieht unter anderem über eine innere Uhr, die sogenannte circadiane Uhr, die die innere biologische Tageszeit vorgibt:
in der biologischen Nacht ist der Körper auf Schlaf gestellt, am biologischen Tag auf Wachsein.
Wann nun genau der biologische Tag oder die biologische Nacht beginnt, misst die circadiane Uhr anhand von Licht - das stärkste und beste Licht hierfür ist das Tageslicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dass unser Schlaf tatsächlich durch das Tageslicht geprägt wird, zeigt sich auch in den Datenspende-Daten: es gibt einen klaren Ost-West-Verlauf
beim Schlafzeitpunkt. Im Osten, wo die Sonne früher auf- und untergeht, schlafen Spender:innen an ihren freien Tagen (Wochenenden + Feiertage) früher als im Westen,
wo die Sonne später auf- und untergeht (ca. 4 min pro Längengrad).&lt;/p&gt;
















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img alt=&#34;&#34; srcset=&#34;
               /media/figures/midSleepWeekendMapGer_hu4d0e67cc76437ee20c798d5c39b6f417_213490_6abc8e6b61d22bbd167bcb490da94615.webp 400w,
               /media/figures/midSleepWeekendMapGer_hu4d0e67cc76437ee20c798d5c39b6f417_213490_dd7e82646ce4ce3314924adb47355337.webp 760w,
               /media/figures/midSleepWeekendMapGer_hu4d0e67cc76437ee20c798d5c39b6f417_213490_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos_3.webp 1200w&#34;
               src=&#34;https://corona-datenspende.github.io/media/figures/midSleepWeekendMapGer_hu4d0e67cc76437ee20c798d5c39b6f417_213490_6abc8e6b61d22bbd167bcb490da94615.webp&#34;
               width=&#34;475&#34;
               height=&#34;760&#34;
               loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Interessant sind die Städte: der Schlafzeitpunkt ist hier wesentlich später als in den umliegenden,
weniger dicht besiedelten Gebieten. Aus Studien weist vieles darauf hin, dass dies u.a. auch an der geringeren
Tageslichtexposition in den Städten liegt. Denn ein abgeschwächtes Lichtsignal lässt die circadiane Uhr später werden und somit auch
die Schlafzeiten. Ob hier auch Freizeitmöglichkeiten am Abend eine Rolle spielen, ist nicht klar - aber unter Pandemiezeiten
gibt es die ja leider sowieso deutlich weniger&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Den frühesten Schlafzeitpunkt hat übrigens die Stadt Sömmerda in Thüringen mit einem Mittel um 03:12.
Fast eine ganze Stunde später schlafen die Menschen in der Stadt Mainz in Rheinland-Pfalz mit dem Mittel 04:11.
Bei diesem Vergleich muss natürlich auch noch die unterschiedliche demographische Verteilung in den Regionen berücksichtigt werden.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;leben-und-schlafen-in-2-zeitzonen-jetlag-zuhause-ganz-ohne-reisen&#34;&gt;Leben und Schlafen in 2 Zeitzonen: Jetlag zuhause ganz ohne Reisen&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Viel stärker als der Unterschied im Schlafzeitpunkt zwischen Ost und West ist allerdings der
Unterschied zwischen Arbeitstagen und Wochenenden. Das zeigt auch der Graph der täglichen
Schlafzeitpunkte der Datenspender sehr deutlich: am Wochenende schlafen die meisten nicht nur
länger sondern auch wesentlich später als unter der Woche.&lt;/p&gt;
















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img alt=&#34;&#34; srcset=&#34;
               /media/figures/AvgSleepTimeGer_hu409483e1d9c76c05196a0bc562957800_80774_4150f626b8b86a8b5a7b9e8b880494c1.webp 400w,
               /media/figures/AvgSleepTimeGer_hu409483e1d9c76c05196a0bc562957800_80774_6098542b6f7fec90098235acbc70a2e1.webp 760w,
               /media/figures/AvgSleepTimeGer_hu409483e1d9c76c05196a0bc562957800_80774_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos_3.webp 1200w&#34;
               src=&#34;https://corona-datenspende.github.io/media/figures/AvgSleepTimeGer_hu409483e1d9c76c05196a0bc562957800_80774_4150f626b8b86a8b5a7b9e8b880494c1.webp&#34;
               width=&#34;760&#34;
               height=&#34;380&#34;
               loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Das starke wöchentliche Muster zeigt auch spannende Abweichungen: an den Feiertagen im Mai und
Juni und ganz stark über die Weihnachts- und Silvestertage. Wie zu erwarten haben wir den
spätesten Schlafmittelpunkt am 01. Januar nach der Silvesterfeier um 05:29. Dagegen haben wir
einen Tag nach der Umstellung der Uhr von Sommerzeit auf Normalzeit im Oktober den frühesten
Schlafzeitpunkt 02:47. Zwischen der frühesten und spätesten Schlafzeit liegen übers Jahr verteilt
also fast drei Stunden! Was hatte die aktuelle Umstellung auf Sommerzeit für Folgen für den
Schlaf? Wir sind gespannt und werden die Sommerzeiteffekte noch genauer in einem der nächsten
Blogposts unter die Lupe nehmen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da die wöchentlichen Unterschiede in den Schlafzeitpunkten zwischen Arbeitstagen und freien
Tagen an Reisen zwischen Zeitzonen erinnern, wird das Phänomen auch “social jetlag” genannt.
Wir pendeln sozusagen jede Woche zwischen zwei sinnbildlichen Zeitzonen, der Arbeitszeitzone und
der Freizeitzeitzone. Die nordwestlichen Gebiete Deutschlands sind hiervon laut unserer ersten
Auswertung der Daten etwas stärker betroffen als die südöstlichen Gebiete. In südöstlichen
Oberbayern (Bayern) sind es im Mittel 45 min und im nordwestlichen Weser-Ems (Niedersachsen)
sind es 56 min. Auch hier müssen natürlich die demographischen Unterschiede mit veranschlagt
werden bei der Interpretation.&lt;/p&gt;
















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img alt=&#34;&#34; srcset=&#34;
               /media/figures/socialJetlagMapGer_huf1a83f038ca06fc6e20a273a597a0de4_107163_1bee4b235e48f946c76fa195d0e2c14e.webp 400w,
               /media/figures/socialJetlagMapGer_huf1a83f038ca06fc6e20a273a597a0de4_107163_dc005ed1ced7bdd727036a791dcb161f.webp 760w,
               /media/figures/socialJetlagMapGer_huf1a83f038ca06fc6e20a273a597a0de4_107163_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos_3.webp 1200w&#34;
               src=&#34;https://corona-datenspende.github.io/media/figures/socialJetlagMapGer_huf1a83f038ca06fc6e20a273a597a0de4_107163_1bee4b235e48f946c76fa195d0e2c14e.webp&#34;
               width=&#34;475&#34;
               height=&#34;760&#34;
               loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Was für Auswirkungen haben COVID-19 Erkrankungen und Pandemiemaßnahmen wohl auf den Schlaf und
diese Muster? Dies werden wir in einem folgenden Blogpost genauer betrachten.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
